\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Практична частина}

\section{Огляд платформи Android}

Android - платформа з відкритим кодом на основі Linux для широкого
кола пристроїв різних форм-факторів.

Основу платформи Android становить ядро Linux. Android Runtime, основний
засіб функціонування системи, делегує ядру Linux більшість необхідних
кожній операційній системі задач: управління процесами та потоками,
керування оперативною пам'яттю, а також зв'язок з драйверами пристроїв тощо.

Hardware Abstraction Layer (HAL) є проміжним шаром між низькорівневими 
компонентами операційної системи та більш високорівневим Java Application
Programming Interface. HAL складається з декількох модулів для основних 
бібліотек, кожна з яких відповідає за певний низькорівневий компонент,
наприклад модуль камери або bluetooth. Коли високорівневий Java API 
робить низькорівневий виклик, HAL завантажує в оперативну пам'ять
всі необхідні низькорівневі бібліотеки, делегує їм системний виклик та
повертає результат.

Android Runtime (ART) - оптимізована для пристроїв з невеликим обсягом
оперативної пам'яті віртуальна машина. Кожен додаток Android виконється
у окремому процесі та має окрему асоційовану з ним віртуальну машину.
ART працює виконуючи DEX код - спеціальний формат байткоду, розроблений
спеціально для Android. Вихідний файл з розширенням .java за допомогою 
компілятора javac компілюється у файл з розширенням .class - файл байткоду.
Файл байткоду складається з інструкцій для Java Virtual Machine, всього
таких інструкцій близько 180 (використовується близько  150), більше 50
інструкцій зарезервовано для розвитку платформи. Кожна інструкція кодується
одним байтом, тому код і називають байткодом. Далі файл з розширенням 
.class перекомпільовується в файл з розширенням .dex, який потім
і буде виконуватися.

Android дозволяє використовувати низькорівневі бібліотеки, написані
мовою C/C++ за допомого Java Native Interface (JNI). Зокрема, основні 
компоненти використовують нативні бібліотеки. Наприклад, OpenGL для рендерингу
зображень, Webkit для перегляду веб-сторінок, SQLite для вбудованих 
баз даних тощо. 

Java API становить головну цінність для розробника, оскрільни всі
можливості платформи доступні саме через Java API. Через Java API 
доступні системні компоненти, візуальні компоненти, а також всі бібліотеки 
на їх основі.

На даний момент близько $87\%$ мобільних пристроїв працюють
на платформі Android \cite{androidshare2018}, що робить її
найпопулярнішою мобільною платформою у світі.

Майже всі пристрої обладнані декількома камерами: основною та фронтальною,
тому розробка додатку, який використовує можливості камери доволі доцільна.


\section{Огляд бібліотеки OpenCV}

OpenCV (Open Computer Vision) - бібліотека з відритим кодом з реалізацією
алгоритмів комп'ютерного зору та машинного навчання для обробки зображень
у режимі реального часу \cite{opencv2012}. 

Розробка OpenCV була започаткована центром досліджень та розробки 
Intel у 1991 році. Код бібліотеки був відкритий та доступний під
безкоштовною ліцензією, тому надалі бібліотека отримала багато
доповнень від ентузіастів зі всього світу та підтримку від 
великих компаній, таких як Google, Yahoo, Microsoft, Intel, IBM, Sony, Honda, 
Toyota та інших, які застосовували бібліотеку для своїх внутрішніх 
проектів.

На даний момент OpenCV налічує близько 2500 реалізованих алгоритмів.
Бібліотека має близько 47000 користувачів серед розробників та 
приблизно 14 мільйонів завантажень з офіційного сайту.

Увесь код бібліотеки написаний мовою C++ з поглядів швидкості роботи.
Для бібліотеки доступні зв'язування для Java, Python, MATLAB.
Особливості використання бібліотеки залежать від конкретної платформи.

\section{Використання OpenCV з Android}

Оскільки OpenCV написана мовою C++, а мовою розробки Android є Java,
то для використання бібліотеки використовується шар сумісності 
засобами Java Native Interface. З використанням цієї технології,
розробник може викликати функції бібліотеки засобами Java.

Однією з скадностей при використанні бібліотеки є необхідність 
завантаження в оперативну пам'ять скомпільованого під конкретну
архітектуру процесора нативного файла бібліотеки з розширенням .so.

Розмір такого файлу скадає близько 10МБ, і оскільки пристрій Android
може мати різні архітектури процесора (наприклад ARM, ARM64, x86, x64\_84),
то включення файлу для кожної можливої архітектури в склад встановлюючого
файлу додатку недоцільне (розмір встановлюючого файлу буде дуже великий).

Для вирішення цієї проблеми було створено окремий додаток OpenCV Download
Manager. Іншим додаткам, які використовують OpenCV, перед початком роботи
перевірити наявність в системі встановленого OpenCV Download Manager, якщо
його не встановлено - запропонувати встановити, відкривши відповідну
сторінку в Play Market. Якщо встановлено, то надалі можна до нього звертатися
в коді. OpenCV Download Manager дозволяє завантажити специфічну версію
OpenCV в оперативну пам'ять, автоматично підібравши архітектуру.
Перевагою такого підходу також є те, що якщо в системі декілька 
додатків вирористовують OpenCV, то бібліотека буда завантажена 
лише один раз за допомогою OpenCV Download Manager.

\section{Завантаження класифікатора}

Головним компонентом розпізнавання облич є класифікатор.
Класифікатор представляє собою xml-файл, в якому описані
ознаки Хаара разом з їх ваговими коефіцієнтами разом з 
структурою каскадного класифікатора. 

Схема xml файлу специфічна для OpenCV. Бібліотека дозволяє
тренувати власні класифікатори на наборі навчальних зображень.

Для роботи додатку використано класифікатор, натренований на вибірці з 
3000 позитивних та 10000 негативних зображень, який доступний у відкритому
доступі.

Файл класифікатора вбудувується у сам додаток, перед початком роботи
програми файл класифікатора завантажується в оперативну пам'ять,
аналізується та далі використовується у моделі детектора.

\section{Розпізнавання в режимі реального часу}

На першому етапі розпізнавання потрібно отримати вхідний кадр
відеопотоку з камери та перетворити його до матричного вигляду,
зручному для подальшої роботи.

В бібліотеці OpenCV присутній інтерфейс \textit{CvCameraViewListener2} з
методом з сигнатурою \textit{public Mat onCameraFrame(CvCameraViewFrame inputFrame)}.

Основним класом для роботи з зображеннями в OpenCV є клас Mat, який
представляє собою матрицю разом з асоційованим з нею флагом типу, що
дозволяє зробити висновок про структуру матриці. Наприклад, якщо елементами
зображення є векторами, то їх компоненти розміщуються в пам'яті послідовно.
Для розрізнення таких випадків і потрібна змінна, яка характеризує тип.

Розпізнавання відбувається на кожному кадрі з частотою 30 кадрів за хвилину.
Однією з тонкощів реалізації розпізнавання на платформі Android є те,
що недопустимо динамічно створювати нові об'єкти під час розпізнавання,
оскільки внаслідок високої частоти кадрів та великому розміру одного
кадра при малій кількості доступної оперативної пам'яті робота додатку може
аварійно завершитися.

Усі структури даних створюються один раз на початку роботи та 
перевикористовуються далі. Такий підхід порушує інкапсуляцію, проте 
він є необхідним для роботи. Сама бібліотека також використовує цей 
підхід для вхідного  зображення.

Зауважимо, що Java клас Mat є оболонкою над відповідним класом C++, тому
управління пам'яттю здійснюється самою бібліотекою OpenCV за допомогою
деструкторів, а не за допомогою механізму Garbage Collection мови Java.

До отриманого зображення в матричній формі застосовується детектор 
для визначення координат розпізнавання, кожна розпізнана область
виділяється контрастним кольором.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{detection_screenshot}
    \caption{Скріншот роботи програми}
\end{figure}

\section{Стабілізація області розпізнавання}

На практиці отриманий прямокутник на зображенні буде блимати або
змінювати свої розміри внислідок високої частоти кадрів. Було б природньо
зробити так, щоб виділений прямомокутник стабільно підсвічував розпізнану
область.

Для досягнення цієї задачі ми момежемо використати результат 
розпізнавання на попередньому кроці. З високою імовірність 
кожен наступний кадр міститиме ті ж сами обличчя в тих же місцях
в порівнянні з попереднім. 

Також можлива ситуація, коли в наступному кадрі в місці попереднього
розпізнавання знаходиться лише частина обличчя, оскільки або камера 
або об'єкт розпізнавання змінили своє взаємне положення.

Для досягнення цього ефекту використовується техніка 
CamShift (Continuously Adaptive Mean Shift)\cite{camshift1998}.

Ідея алгоритму MeanShift полягає у знаходженні області, яка буде
містити найбільшу кількість точок заданого розподілу. 

CamShift застосовує цю ідею для знаходження області, яка буде 
статистично найбільш схожою до даної шляхом переміщення
тестового вікна в сторону, де розподіл інтенсивностей співпадає 
з якоюсь частиною попереднього зображення.

Теоретичні основи роботи даного методу поза межами даної роботи.

Бібліотека OpenCV має архітектуру класів для даного методу. Для кожної
розпізнаної області створюється об'єкт стеження, який на початку 
обробки зображення буде застосовувати техніку CamShift для області стеження.
Після завершення роботи даного об'єкту або оновлюється область
розпізнавання, або об'єкт стеження знащується, оскільки об'єкт зник
з області повністю.

Після використання даного методу результуюче вікно переміщується
плавно разом з рухом камери або об'єкта. Крім того, кадр обраховеється
швидше, оскільки раніше розпізнана область більше не перевіряється, що
усуває необхідність зайвий раз повністю рахувати сильний класифікатор
для позитивної області.


\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{meanshift}
    \caption{Ідея алгоритму MeanShift: центр кола переміщаємо в місце центру мас}
\end{figure}
    
\end{document}